\include{template-cnam}
\usepackage{csquotes}
\title{Programme, types, instructions}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Structure minimale d'un programme}

\begin{semiverbatim}\thecode{public class NomProgramme\{
    public static void main(String[] args)\{}
         \dots
         \textit{Instructions}
         \dots\thecode{
    \}
\}}
\end{semiverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Dťclaration de variables}

\begin{itemize}
\item Dťclaration de variables: type suivi du nom.
\item Exemple: \\ \thecode{int nombre;}
\item Effet de la dťclaration: allocation de mťmoire pour la variable.
\item Pas de valeur initiale par dťfaut: obligation d'affecter une valeur.
\item Initialisation ŗ la dťclaration\\ \thecode{int nombre = 128;}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Types primitifs}

\begin{itemize}
\item Types des valeurs de base atomiques.
\item \thecode{int}
\begin{itemize}
\item nombres entiers codťs sur 4  octets.
\item opťrateurs: +, *, -, /, \%.
\item valeurs littťrales: \thecode{123\ \ \ 0 \ \ \ -59}
\end{itemize}
\item \thecode{double}
\begin{itemize}
\item nombres ŗ virgule codťs sur 8  octets.
\item opťrateurs: +, *, -, /.
\item valeurs littťrales: \thecode{123.12\ \ \ 0.0 \ \ \ -59.056 \ \ \ 1.234e2}
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
   
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Types primitifs (suite)}

\begin{itemize}
\item \thecode{boolean}
\begin{itemize}
\item valeurs de vťritť.
\item valeurs littťrales: \thecode{true}\ \ \ \thecode{false}
\item opťrateurs: \&\& (et) || (ou) ! (non)
\end{itemize}
\item \thecode{char}
\begin{itemize}
\item caractŤres codťs sur 2 octets
\item partie du codage \textit{unicode}
\item opťrateurs:  +, *, -, /.
\item valeurs littťrales: \thecode{'a'\ \ ';'\ \ '1'}
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{ņ noter}

\begin{itemize}
\item La division de deux entiers donne un entier.
\item Exemple: 9/4 vaut 2
\item Les calculs sur les nombres ŗ virgule (\thecode{double})
sont approximatifs.
\item Exemple: 4.35*100.0 a pour rťsultat 434.99999999999994
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Type String}

\begin{itemize}
\item ChaÓnes de caractŤres.
\item Sťquence ordonnťe de caractŤres de type \thecode{char}
\item Valeurs littťrales entre guillemets: 
\verb="Une chaÓne de caractŤres"=
\item …ventuellement vide: \verb=""=
\item Opťrateur: concatťnation notťe +
\item Exemple \verb="abc"+"de"= $\rightarrow$ \verb="abcde"=
\item Nom du type: \thecode{String}
\item Les chaÓnes de caractŤres sont des objets.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Affichage}

\begin{itemize}
\item Mťthode \thecode{System.out.print} pour afficher une valeur
\item Exemple: \begin{semiverbatim}\thecode{System.out.print("Bonjour");}
\end{semiverbatim}
\item Fonctionne avec un paramŤtre de type primitif ou de type
  \thecode{String} 
\item Mťthode \thecode{System.out.println}: affiche et passe ŗ la ligne.
\item Exemple: \begin{semiverbatim}\thecode{System.out.println("Bonjour");}
\end{semiverbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Affectation}

\begin{itemize}
\item Une variable suivie du signe = suivi d'une expression.
\item Exemple: \begin{semiverbatim}\thecode{int douze;
douze = 4 * 3;}
\end{semiverbatim}
\item MÍme type pour la variable et l'expression.
\item Attention ŗ ne pas confondre avec l'ťgalitť et le test d'ťgalitť.
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Instruction if}

\begin{semiverbatim}\thecode{if (condition)\{}
    \dots
    \textit{Instructions}
    \dots\thecode{
\}else\{}
    \dots
    \textit{Instructions}
    \dots\thecode{
\}}
\end{semiverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Condition du if}

\begin{itemize}
\item N'importe quelle expression donnant une valeur de type \thecode{boolean}
\item Notamment, rťsultat d'un opťrateur de comparaison.
\item …galitť, diffťrence: \thecode{== \ \ \ \ !=}
\item Ordre: \thecode{< \ \ \ > \ \ \ <= \ \ \ >=}
\item Ou rťsultat d'un opťrateur boolťen (\thecode{\&\&, ||, !})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
%\frametitle{Exemple}

\begin{semiverbatim}\thecode{public class Taciturne\{
   public static void main(String[] args)\{
      double nombreAuSort;
      nombreAuSort = Math.random();
      System.out.print("Nombre tirť au sort: ");
      System.out.println(nombreAuSort);
      System.out.print("Je suis de trŤs ");
      if (nombreAuSort<0.5)\{
         System.out.println("bonne humeur");
      \}else\{
         System.out.println("mauvaise humeur");
      \}
   \}
\}}
\end{semiverbatim}
\end{frame}


\end{document}



%% Local Variables: ***
%% mode: latex ***
%% coding: iso-latin-9 ***
%% End: ***
