\documentclass[french]{article}

\usepackage{../POLY/macros}
\usepackage{babel}
\usepackage{psfig}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{comment}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{minitoc}
\usepackage{latexsym,color}

%\newenvironment{solution}{\nopagebreak\par\vspace*{2mm}\underline{Solution~:}\em\par}{\par\vspace*{2mm}}


%\excludecomment{solution}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bf Examen Master Recherche - 2006}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{0.5cm}

\section{Requêtes  relationnelles (8 pts)}

On prend comme exemple la base de
données d'un organisme de voyage. Cet organisme propose des
séjours (sportifs, culturels, etc) se déroulant dans des stations
de vacances. Chaque station propose un ensemble d'activtés (ski,
voile, tourisme). Enfin on maintient une liste des clients (avec le
solde de leur compte\,!)  et des séjours auxquels ils ont
participé avec leurs dates de début et de fin.

\begin{itemize}
  \item Station (\cle{nomStation}, capacité, lieu, région, tarif) 
  \item Activite (\cle{\fk{nomStation}}, \cle{libellé}, prix)
  \item Client (\cle{id}, nom, prénom, ville, région, solde)
  \item Séjour (\cle{\fk{idClient}}, \cle{station},
                        \cle{début}, nbPlaces)
\end{itemize}

Un exemple d'instance est donné ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
nomStation & capacité & lieu & région & tarif \\ \hline
Venusa & 350 & Guadeloupe & Antilles & 1200 \\
Farniente & 200 & Seychelles & Océan Indien & 1500\\
Santalba & 150 & Martinique & Antilles & 2000 \\
Passac & 400 & Alpes & Europe & 1000 \\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Station}
\end{center}
 
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
NomStation & Libellé & Prix \\ \hline
Venusa & Voile & 150 \\
Venusa & Plongée & 120 \\
Farniente & Plongée & 130 \\
Passac & Ski  & 200 \\
Passac & Piscine  & 20 \\
Santalba & Kayac  & 50 \\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Activité}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
id & nom & prénom & ville & région & solde \\ \hline
10 & Fogg & Phileas & Londres & Europe & 12465\\
20 & Pascal & Blaise & Paris & Europe & 6763\\
30 & Kerouac & Jack  & New York & Amérique & 9812\\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Client}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
idClient & station & début  & nbPlaces\\ \hline
10 & Passac & 1998-07-01 &  2 \\
30 & Santalba &  1996-08-14 &    5 \\
20 & Santalba & 1998-08-03  & 4 \\
30 & Passac &  1998-08-15 &    3 \\
30 & Venusa &  1998-08-03 &    3 \\
20 & Venusa & 1998-08-03  & 6 \\
30 & Farniente &  1999-06-24 &    5 \\
10 & Farniente & 1998-09-05 &  3 \\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Séjour}
\end{center}

Attention, il ne s'agit que d'un exemple d'instance. 
Pour chacune des requêtes suivantes, donnez son expression
en algèbre relationnelle, et, au choix, en règles \textsc{Datalog} 
ou en calcul relationnel.

\begin{enumerate}
  \item Donnez les régions dans lesquelles on peut
    pratiquer soit la plongée, soit le ski.

  \item Donnez les paires de nom de client ayant 
 séjourné dans la même station des Alpes.

  \item Quelles activités peut-on pratiquer dans les stations
             visitées par M. Kerouac\,?

  \item Quelles stations (nom de la station) 
      ne proposent pas de plongée?

  \item Quel client (nom et prénom) n'est jamais allé à Passac?

  \item Quel client (nom et prénom) n'est allé dans aucune station?

  \item Quel client (nom et prénom) est allé dans toutes les stations?

  \item Quelles stations proposent toutes les activités connues\,?
\end{enumerate}

\begin{solution}

\begin{enumerate}
  \item (division 1) 
    \begin{itemize}
      \item    $\pi_{id} (Client) - \pi_{id} ( (\pi_{id}(Client) \times \pi_{nomStation}(Station)
                                  - \pi_{idClient, station} (Sejour)))$ 

  
    \item   $S_2(x) \leftarrow Client(x, ...), Station (y, ...), \neg Sejour (x, y, ...)$\\
  $ans(x) \leftarrow Client (x, \_, \_, \_, \_), \neg S_2(x)$
   \item $\{x | Client (x, ...) \land \neg \exists y (Station (y, ...) \land
                     \neg Sejour (x, y))\}$
\end{itemize}

  \item (division 2) 
    \begin{itemize}
      \item    $\pi_{nomStation} (Station) - \pi_{nomStation} ( (\pi_{nom}(Station) \times \pi_{libelle}(Activite) - Activite))$ 

  
    \item   $S_2(x) \leftarrow Station(x, ...), Activite (\_, y), \neg Activite (x, y, \_)$\\
  $ans(x) \leftarrow Station (x, \_, \_, \_, \_), \neg S_2(x)$

   \item $\{x | Station (x, ...) \land \neg \exists y (Activite (\_, y, \_) 
                     \land \neg Activite (x, y))\}$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{solution}

\section{Question de cours (2 pts)}

Donnez la syntaxe et la sémantique de l'algèbre relationnelle.

\section{\'Enoncé de définitions (2 pts)}

On prend comme langage le calcul relationnel et on s'intéresse
à la classe des requêtes qui interrogent au moins
une fois la relation \textit{Station}. Définir
formellement cette classe (aide\,: procéder par induction
sur la forme des formules).


\section{Datalog (8 pts)}

Un jeu se déroule sur un damier constitué de cases
référencées par leurs numéros de ligne et
de colonne, $\{(i,j) \in N \times N | i,j \geq O\}$.
Chaque case est soit blanche (B) soit noire (N).
On décrit l'état du damier à un moment de la partie par une table 
$P(i,j,C)$ qui indique que la case 
$(i,j)$ est de couleur $C$ ($C$ vaut $B$ ou $N$). On se déplace
sur le damier en passant d'une case $(i,j)$ 
à une case adjacente $(i', j')$ telle que\,:
\begin{enumerate}
  \item soit $i = i'$ et $|j - j'| = 1$,
  \item soit $j = j'$ et $|i - i'| = 1$
\end{enumerate}

En d'autres termes, on ne peut pas se déplacer en diagonale.
On dit qu'il existe un {\em chemin} de la case 
$P_0 = (x_0,y_0)$ à la case  $P_n = (x_n,y_n)$ s'il existe
une suite de cases $P_1 = (x_1,y_1),...,P_{n-1} = (x_{n-1},y_{n-1})$ 
tel que pour tout $k$ compris entre 0 et
$n-1$ on peut se déplacer de
$P_k = (x_k,y_k)$ à $P_{k+1} = (x_{k+1}, y_{k+1})$. 
La longueur d'un tel chemin est $n > 1$ (une case unique
ne constitue pas un chemin).

Enfin on suppose connu le prédicat $abs(i,j)$ qui est
vrai si $|i - j| = 1$, et faux sinon.
Formuler en datalog les requêtes suivantes:

\begin{enumerate}
  \item Donner les paires de cases noires adjacentes.

  \item On considère la case $(a, b)$. Donner toutes
       les cases situées sur la même ligne et ayant la même couleur.

  \item Donner les paires de cases entre lesquelles il existe
     un chemin dont toutes les cases sont de couleur noire.

  \item Donner les paires de cases entre lesquelles il 
     existe un chemin constitué d'une alternance de cases
        blanches et noires.

  \item Parmi les requêtes précédentes, lesquelles peuvent
          s'exprimer en algèbre\,? Donner l'expression correspondante. 
\end{enumerate}

\begin{solution}
\begin{enumerate}
  \item $black (i, j, i, j') \leftarrow P(i, j, B), P(i, j', B),
                        abs(j,j')$

     $black (i, j, i', j) \leftarrow P(i, j, B), P(i', j, B),
                        abs(i,i')$
    
    $black (i, j, i', j') \leftarrow black (i, j, i'', j''),
                                  P(i'', j'', i', j', B)$

\end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
