\documentclass[french]{article}

\usepackage{../POLY/macros}
\usepackage{babel}
\usepackage{psfig}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{comment}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{minitoc}
\usepackage{latexsym,color}

\newenvironment{solution}{\nopagebreak\par\vspace*{2mm}\underline{Solution~:}\em\par}{\par\vspace*{2mm}}


\excludecomment{solution}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bf Examen Master Recherche - mars 2006}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{0.5cm}

On prend comme exemple la base de
données d'un organisme de voyage. Cet organisme propose des
séjours (sportifs, culturels, etc) se déroulant dans des stations
de vacances. Chaque station propose un ensemble d'activtés (ski,
voile, tourisme). Enfin on maintient une liste des clients (avec le
solde de leur compte\,!)  et des séjours auxquels ils ont
participé avec leurs dates de début et de fin.

\begin{itemize}
  \item Station (\cle{nomStation}, capacité, lieu, région, tarif) 
  \item Activite (\cle{\fk{nomStation}}, \cle{libellé}, prix)
  \item Client (\cle{id}, nom, prénom, ville, région, solde)
  \item Séjour (\cle{\fk{idClient}}, \cle{station},
                        \cle{début}, nbPlaces)
\end{itemize}

Un exemple d'instance est donné ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
nomStation & capacité & lieu & région & tarif \\ \hline
Venusa & 350 & Guadeloupe & Antilles & 1200 \\
Farniente & 200 & Seychelles & Océan Indien & 1500\\
Santalba & 150 & Martinique & Antilles & 2000 \\
Passac & 400 & Alpes & Europe & 1000 \\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Station}
\end{center}
 
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
NomStation & Libellé & Prix \\ \hline
Venusa & Voile & 150 \\
Venusa & Plongée & 120 \\
Farniente & Plongée & 130 \\
Passac & Ski  & 200 \\
Passac & Piscine  & 20 \\
Santalba & Kayac  & 50 \\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Activité}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
id & nom & prénom & ville & région & solde \\ \hline
10 & Fogg & Phileas & Londres & Europe & 12465\\
20 & Pascal & Blaise & Paris & Europe & 6763\\
30 & Kerouac & Jack  & New York & Amérique & 9812\\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Client}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
idClient & station & début  & nbPlaces\\ \hline
10 & Passac & 1998-07-01 &  2 \\
30 & Santalba &  1996-08-14 &    5 \\
20 & Santalba & 1998-08-03  & 4 \\
30 & Passac &  1998-08-15 &    3 \\
30 & Venusa &  1998-08-03 &    3 \\
20 & Venusa & 1998-08-03  & 6 \\
30 & Farniente &  1999-06-24 &    5 \\
10 & Farniente & 1998-09-05 &  3 \\ \hline
\end{tabular}

La table \tble{Séjour}
\end{center}

Attention, il ne s'agit que d'un exemple d'instance. Dans ce qui suit,
on connaît le schéma mais pas le contenu de la base. D'où
l'intérêt de pouvoir effectuer des requêtes.

\section{Requêtes conjonctives (8 pts)}

Pour chacune des requêtes suivantes, donnez son expression
en algèbre relationnelle, et, au choix, en règles \textsc{Datalog} 
ou en calcul relationnel.

\begin{enumerate}
  \item Nom des stations aux Antilles
  \item Dans quelle région peut-on faire de la plongée?
  \item Quel client (nom et prénom) a séjourné dans une station des Alpes?
  \item Quelles activités peut-on pratiquer dans les stations
             visitées par M. Kerouac?
\end{enumerate}

\section{Requêtes avec négation, requêtes récursives (8 pts)}

Exprimez les requêtes suivantes en algèbre et, au choix,
 en programme
\textsc{Datalog} et en calcul relationnel.

\begin{enumerate}
  \item Quelles stations (nom de la station) 
      ne proposent pas de plongée?

  \item Quel client (nom et prénom) n'est jamais allé à Passac?

  \item Quel client (nom et prénom) n'est allé dans aucune station?

  \item Quel client (nom et prénom) est allé dans toutes les stations?

\end{enumerate}


\section{Un peu de formalisme... (4 pts)}

On prend comme langage le calcul relationnel et on s'intéresse
à la classe des requêtes qui interrogent au moins
une fois la relation \textit{Station}. Définir
formellement cette classe (aide: procéder par induction
sur la forme des formules).

\end{document}
