\documentclass[french]{article}


\usepackage{babel}
\usepackage{psfig}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{comment}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{minitoc}
\usepackage{latexsym,color}

\newenvironment{solution}{\nopagebreak\par\vspace*{2mm}\underline{Solution~:}\em\par}{\par\vspace*{2mm}}


%\excludecomment{solution}

\begin{document}

\begin{center}
{\Large\bf Examen ENSTA}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{0.5cm}


\section{Indexation}

Soit un fichier de 1~000~000 enregistrements répartis
        en pages de 4\,000 octets. Chaque enregistrement
        fait 45 octets. Répondez aux questions suivantes en justifiant
    vos réponses (on suppose que les pages sont pleines)\,?
  \begin{enumerate}
   \item Quelle est la taille du fichier\,? Combien faut-il de pages\,? 
\begin{solution}
\begin{enumerate}
  \item 45 Mo!
  \item $\frac{45000000}{4000}=11250$
\end{enumerate}
\end{solution}
   \item Quelle est la taille d'un index de type arbre-B
        si la clé fait 32 octets
           et un pointeur 8 octets\,?
\begin{solution}
Une entrée d'index fait 40 octets. Donc on en met
$\frac{4000}{40}=100$ par page. Il faut indexer 1\,000\,000
enregistrements pour le dernier niveau de l'index, soit
$\frac{1000000}{100}=10000$ pages. Ensuite il
faut indexer chacune des 1000 pages, soit $\frac{1000}{100}=10$
pages supplémentaires, que pour finir on indexe avec la racine.

Donc il faut 10000 + 10 + 1 pages dans l'index.
\end{solution}
 
   \item  Si on suppose qu'un E/S coûte 10 ms, quel est le coût moyen
    d'une recherche
     d'un enregistrement par clé unique,
   avec index et sans index\,?

 \begin{solution}
Recherche avec index\,: trois lectures dans l'index, 
puis une lecture dans le fichier. Soit 40 ms.

Sans index, en moyenne il faut lire la moitié du fichier,
soit 5625 pages, soit plus de 50 secondes.
\end{solution}
\end{enumerate}

\section{Concurrence}

Le programme suivant s'exécute dans un système de gestion de commandes pour
les produits d'une entreprise. Il permet de commander une quantité donnée
d'un produit qui se trouve en stock. Les paramètres du programme représentent
respectivement la référence de la commande ($c$), la référence du produit ($p$)
et la quantité commandée ($q$).

\begin{tabbing}
tab \= tab \= \kill
{\bf Commander} ($c$, $p$, $q$)\\
\>  {\em Start}\\
\>  Lecture prix produit $p$\\
\>  \underline{si} $q$ > stock de $p$ \underline{alors} {\em Abort}\\
\>  \underline{sinon}\\
\> \>    Mise à jour stock de $p$\\
\> \>    Enregistrement dans $c$ du total de facturation\\
\> \>    {\em Commit}\\
\>  \underline{fin si}
\end{tabbing}

{\bf N.B.}\,: le prix et la quantité de produit en 
stock sont gardés dans des enregistrements différents.

\begin{enumerate}
	\item Lesquelles des transactions suivantes peuvent être
obtenues par l'execution du programme ci-dessus? Justifiez votre réponse.

{\small
\begin{verbatim}
T: r[x] r[y] a
T': r[x] a
T'': r[x] w[y] w[z] c
T''': r[x] r[y] w[y] w[z] c
\end{verbatim}
}

	\item Dans le système s'exécutent en même temps trois
transactions: deux commandes d'un même produit et le changement du prix
de ce même produit. Montrez que l'histoire ci-dessous est une exécution
concurrente de ces trois transactions et expliquez la signification des
enregistrements qui y interviennent.

{\bf H} : r$_1$[x] r$_1$[y] w$_2$[x] w$_1$[y] c$_2$ r$_3$[x] r$_3$[y] 
w$_1$[z] c$_1$ w$_3$[y] w$_3$[u] c$_3$

	\item Vérifiez si {\bf H} est sérialisable en identifiant
les conflits et en construisant le graphe de sérialisation.

	\item Quelle est l'exécution obtenue par verrouillage à
deux phases à partir de {\bf H}? Quel prix sera appliqué pour la seconde 
commande, le même que pour la première ou le prix modifié?

On consid\`ere que le rel\^achement des verrous d'une transaction se fait au 
{\em Commit} et qu'\`a ce moment on ex\'ecute en priorit\'e les op\'erations 
bloqu\'ees en attente de verrou, dans l'ordre de leur blocage.
\end{enumerate}

\end{document}
