\documentclass[french,11pt]{article}

\usepackage{babel}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{psfig}
\usepackage{comment}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{minitoc}
\usepackage[latin1]{inputenc}


\newenvironment{solution}{\nopagebreak\par\vspace*{2mm}\underline{Solution~:}\em\par}{\par\vspace*{2mm}}


\pagestyle{headings}
\markright{5/01/2006 \hfill Université Paris-Dauphine -- Paris \hfill\ } 

\baselineskip 6pt
\parskip 6pt
\onecolumn
\textwidth 16cm
\textheight 24cm
\hoffset=-2cm
\voffset=-2.5cm
\setlength{\parindent}{0.0cm}
\unitlength 1cm
\newtheorem{defin}{Définition}[section]
\newtheorem{exampl}{Exemple}[section]
\def\picwidth{16cm}

\excludecomment{solution}

\begin{document}
\vspace*{0.5cm}

\begin{center}
\textbf{\Large Examen Bases de données L3,  Jeudi 5 janvier 2006}\\
            Documents autorisées
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{0.5cm}

Un guide de voyage  décide de créer un site web proposant tous les restaurants
parisiens. Le site est construit sur une base de données
contenant les restaurants, les plats proposés et les menus.
Voici les tables.  Comme d'habitude, les clés étrangères 
ne sont pas indiquées\,:
      \begin{itemize}
        \item {\tt Restaurant (\textbf{nom\_restau}, arrondissement, 
                    nom\_chef)}
         \item {\tt Plat (\textbf{id\_plat}, description, 
                          type\_plat)}
         \item {\tt Menu (\textbf{nom\_restau, no\_menu}, nom, prix)}
         \item {\tt DétailMenu (\textbf{nom\_restau, no\_menu, id\_plat})} 
       \end{itemize}

L'attribut {\tt arrondissement} contient le numéro de l'arrondissement du
restaurant.  La table {\tt Plat} donne l'ensemble des plats, tous
restaurants confondus. 
 Les types de plat sont (par exemple) {\tt Entrée}, {\tt Plat
principal},  {\tt Dessert}, etc.  La table {\tt DétailMenu} donne les plats
composant un menu\,: un ensemble d'entrées, de plats principaux et de dessert.

\smallskip
{\bf Schéma (10 pts)}

\begin{enumerate}
  \item ({\bf 3 pts}) Vous décidez d'ouvrir à Dauphine  un restaurant
        nommé ``Le Gratin''. Il propose 5 plats: carottes rapées et
        huitres (entrées), steak (plat principal), fruit et gâteau
        (dessert) et deux menus (``standard'' et ``gastro'') à 6 et 10 Euros.
        Le menu standard comprend  carottes rapées, steak
                et  fruit. Le menu gastro comprend  huitres,
           steak et gâteau. Donnez le contenu des tables de 
           la base de données pour représenter ce restaurant et ses menus.

   \item ({\bf 3 pts}) Donnez les commandes {\tt CREATE TABLE} 
         pour ce schéma. Indiquez 
         les cl\'es \'etrang\`eres et les cl\'es primaires.

   \item ({\bf 2 pts})
       Donner le schéma entité/association correspondant à ce schéma.

   \item  ({\bf 2 pts}) On s'aperçoit qu'on a oublié d'indiquer le
     choix de boissons proposé par un restaurant. Chaque boisson est
     caractérisée
        par son type (``vin blanc'', ``eau''), son nom (``Jurançon'',
        ``Vittel'')   et son prix. Proposez une extension du schéma
        E/A et
          de la base pour associer une liste de boissons à chaque restaurant.
\end{enumerate}

\smallskip
{\bf Requêtes ({\bf 10 pts})}

La base contient tous les restaurants de Paris. Exprimez en SQL les requêtes suivantes:

\begin{enumerate}
  \item  ({\bf 1 pt}) Nom des restaurants du douzième arrondissement.

  \item  ({\bf 1 pt}) Nom des restaurants proposant un plat
         dont la description contient le mot ``sauterelle''

  \item  ({\bf 2 pts})  Quels 
               chefs 
                 proposent des menus à 20 Euros (ne donner qu'une fois 
               chaque nom de chef)\,?
  
  \item  ({\bf 2 pts}) Donnez la liste des {\em entrées} du menu 
   <<\,Dégustation\,>> du restaurant ``Le gratin''.

  \item  ({\bf 2 pts}) Quels restaurants (nom du restaurant, nom du chef) ne
    proposent pas de menu à moins de 20 Euros\,?

  \item  ({\bf 2 pts}) Quels menus du restaurant 
  ``Le gratin'' ont au moins un plat en commun (donner 
       les paires de noms de menus).

  \item  ({\bf 2 pts}) Donnez le nombre d'entrées du menu
              ``Versailles'' du restaurant ``Boboche''.

  \end{enumerate}
  
\end{document}
