\documentclass[french]{article}

\usepackage{babel}
\usepackage{psfig}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{comment}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{minitoc}
\usepackage{latexsym,color}

\newenvironment{solution}{\nopagebreak\par\vspace*{2mm}\underline{Solution~:}\em\par}{\par\vspace*{2mm}}


\newtheorem{defin}{D\'efinition}[section]
\newtheorem{exampl}{Exemple}[section]
\def\picwidth{16cm}

%\excludecomment{solution}

\begin{document}

\vspace*{3cm}

\begin{center}
\Large\bf Contrôle INSTA - Mardi 20 février 2001
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace*{2cm}

\subsection{Exercices indexation}

Soit un fichier tel que 
chaque page peut contenir 10 articles. On indexe
ce fichier avec un arbre-B,  et on suppose
qu'une page d'index contient 70 paires (clé, pointeur).
 Les feuilles de l'arbre 
contiennent donc des pointeurs vers le fichier, et les noeuds internes
des pointeurs vers d'autres noeuds. 

\begin{enumerate}
  \item  Donnez (1) le nombre
   de niveaux de l'arbre pour un fichier de 1~000~000 articles, 
   (2) le nombre de
  pages utilisées (y compris l'index), et (3) le nombre 
d'accès disque pour rechercher un article par sa clé. On suppose que
   toutes les pages sont pleines.


\begin{solution}
Il y a 100~000 pages de données. Un million
d'articles, donc $\frac{1M}{70} = 14~286$ pages pour le dernier
niveau de l'arbre B+. On divise encore par 70\,:
204 pages au niveau $l-1$, 3 pages au niveau supérieur, et 1 page
 pour la racine.

Il faut donc lire 4+1 pages pour accéder à un article
par sa clé.
\end{solution}

  \item On effectue maintenant une recherche par intervalle
      ramenant 1~000 articles.  Décrivez
    la recherche et donnez le nombre d'accès
      disque dans le pire des cas.
\begin{solution}
Recherche sur le plus petit élément (4 pages), puis lecture de 
$\frac{1000}{70} = 14$ pages
en suivant le niveau des feuilles de l'arbre B+. Pour chaque pointeur 
vers un objet il faut lire une page dans le pire des cas, soit
1~000 pages. Total\,: 1018 pages.
\end{solution}


\end{enumerate}
\end{document}
