\documentclass[11pt,french]{article} 
\usepackage{babel,psfig,comment,amssymb}
\pagestyle{myheadings}
\markboth{25/6/1998 \hfill Conservatoire National des Arts et
Métiers -- Paris \hfill\ }{25/6/1998 \hfill Conservatoire National
des Arts et Métiers -- Paris \hfill\ }
\baselineskip 6pt
\parskip 6pt
\onecolumn
\textwidth 18cm
\textheight 25cm
\hoffset=-3cm
\voffset=-2.5cm
\setlength{\parindent}{0.0cm}
\unitlength 1cm
\newtheorem{defin}{Définition}[section]
\newtheorem{exampl}{Exemple}[section]
\def\Semijoin{\mathbin{\rhd\hbox to -.45em{}<}}
\def\picwidth{16cm}


\includecomment{solution}

\begin{document}

\begin{center}
\Large\bf Systèmes de Gestion de Bases de Données ICPJ B6/B7\\ \ \\
\Large\bf EXAMEN\\ \ \\
\large\bf Jeudi 25 Juin 1998
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modèle Relationnel (11 points)}
Le Comité Français d'Organisation (CFO) du {\em Mondial98}\/ gère la
billetterie avec une base de données relationnelle. On considère le
schéma relationnel suivant~: 

\begin{tabular}{rl}
{\bf Billets}&{\em (NumBill, NomOp, NomStade, NumPlace, NomSpectat)}\\
{\bf Opérateurs}&{\em (NomOp, Pays)} \\
{\bf Stades}&{\em (NomStade, Ville, Places)}
\end{tabular}

Les attributs sont:

\begin{tabular}{rl}
{\em NumBill:}& numéro du billet\\
{\em NomOp:}& nom du touropérateur\\
{\em NumPlace:}& numéro de la place réservée\\
{\em NomStade:}& nom du stade\\
{\em Pays}& pays du touropérateur\\
{\em Ville:}& ville où le stade est situé\\
{\em Places:}& nombre de places disponibles dans le stade\\
{\em NomSpectat}& nom du spectateur
\end{tabular}

\subsection{Algèbre et SQL (8 points)}
Écrivez les requêtes suivantes en algèbre relationnelle et en SQL~:
\begin{enumerate}
\item Les numéros des billets vendus par des touropérateurs Japonais?
  (1 point)
\begin{solution} 
\paragraph*{Solutions:}
$\pi_{NumBill}(\sigma_{Pays = 'Japon'}(Opérateurs) \Join Billets)$
\begin{verbatim}
select NumBill
  from Opérateurs, Billets
 where Pays = 'Japon'
   and Opérateurs.NomOp == Billets.NomOp
\end{verbatim}
\end{solution}

\item Les noms des touropérateurs Japonais qui ont vendu des billets pour
  le stade de Marseille (sélection par la ville)? (2 points)
\begin{solution}  
  \paragraph*{Solutions:}
$\pi_{NomOp}(\sigma_{Ville = 'Marseille'}(Stades) \Join Billets \Join
  Operateurs)$ 
\begin{verbatim}
select Opérateurs.NomOp
  from Opérateurs O, Billet B, Stades S
 where Ville = 'Marseille'
   and S.NomStade = B.NomStade
   and O.NomOp = B.NomOp
\end{verbatim}
\end{solution}

\item Les noms des touropérateurs avec le nombre des billets vendus\,? (2 points)
\begin{solution} 
    \paragraph*{Solutions:}
    $algebre\;pas\;possible$
\begin{verbatim}
select Opérateurs.NomOp, count(distinct NumBill)
  from Opérateurs, Billets
 where Opérateurs.NomOp = Billets.NomOp
 group by Opérateurs.NomOp
\end{verbatim}
\end{solution}

\item Les stades où il y a plus de billets vendus que de places
  disponibles? (3 points)
\begin{solution} 
    \paragraph*{Solutions:}
    $algebre\;pas\;possible$
\begin{verbatim}
select NomStade
  from Stades
 where Places < (select count(distinct NumBill)
                   from Billets
                  where Billets.NomStade = Stades.NomStade)
\end{verbatim}
\end{solution}
\item Les noms des touropérateurs ayant vendu le plus de billets\,? (2
  points bonus)
\begin{solution} 
    \paragraph*{Solutions:}
    $algebre\;pas\;possible$
\begin{verbatim}
select NomOp
  from Billets
 group by NomOp
having count(NumBill) >= all
                 (select count(NumBill)
                    from Billets
                   group by NomOp)
\end{verbatim}
\end{solution}
\end{enumerate}

\subsection{Dépendances fonctionnelles (3 points)}
\begin{enumerate}
\item Comment peut-on exprimer le fait qu'il ne faut pas vendre deux
  billets pour la même place? (1 point)
\begin{solution} 
    \paragraph*{Solutions:}
\end{solution}

\item Soit ${\cal F}=\{NumBill\rightarrow NomStade\;NumPlace\;NomOp\;NomSpect,
  NomSpect\;NomStade\rightarrow NumBillet\}$ l'ensemble des dépendances
  fonctionnelles définies pour la relation {\bf Billets}. Donnez les
  clés de cette relation? Est-ce qu'elle est en 3e Forme Normale? (2 points)
\begin{solution} 
    \paragraph*{Solution:}
\end{solution}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Optimisation (3 points)}

Reprendre la première requête SQL, et proposer un plan
d'exécution dans les trois cas suivants\,:

\begin{enumerate}
\item Il existe un index sur l'attribut $NomOp$ dans la table {\em
    Opérateurs}
\item Il existe un index sur $NomOp$ dans {\em Opérateurs}\/ et dans
  {\em Billets}\/, et un index sur {\em Pays}\/.
\item Il n'existe aucun index.
\end{enumerate}

Vous pouvez donner le plan d'exécution soit sous forme d'arbre,
comme vu en cours, soit en utilisant la syntaxe ORACLE, soit, par
défaut, à l'aide d'un texte informel mais clair et concis.

\begin{solution}

Il s'agit pratiquement d'une question de cours\,:

\begin{enumerate}
\item Un seul index\,: on parcourt séquentiellement la table
  {\em Billets}\/, et pour chaque tuple $t$ de {\em Billets}\/ on accède
  à {\em Opérateurs}\/ via l'index en utilisant l'attribut $t.NomOp$.
  Quand on accède à la table {\em Opérateurs}\/, on applique la
  sélection sur le critère 'Pays = Japon'.
  
\item Ici on peut accéder à la table {\em Opérateurs}\/ via l'index
  sur le pays. Au passage on applique la sélection. Puis pour chaque
  tuple, on utilise l'index sur {\em Billets}\/.
  
\item En l'absence d'index, on applique un algorithme de tri-fusion\,:
  on trie d'abord {\em Opérateurs}\/ sur {\em NomOp}\/ en éliminant au
  passage les tuples dont le pays n'est pas 'Japon'. On trie {\em
    Billets}\/, puis on fusionne.
\end{enumerate}

\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Concurrence et reprise sur pannes (6 points)}

On considère maintenant le problème (délicat) de la
réservation des places pour un match. Pour cela on ajoute les tables
{\bf Match} {\em (Match, NomStade, PlacesPrises)}\/ et {\bf Client} {\em
  (NoClient, Solde)}\/.  Les opérateurs disposent du petit programme
suivant pour réserver des places\footnote{On suppose que chaque
  place vaut 300F.}\,:
\begin{verbatim}
Places (Client C, Match M, Nb-Places N)
begin
  Lire le match M                       // Donne le nbre de places prises
  Lire le stade S                       // Donne le nbre total de places  
  
  if ( (S.places - M.PlacesPrises) > N) // Il reste assez de places
  begin
    Lire le client C
    M.PlacesPrises += N; C.solde   -= N * 300;
    Ecrire le match M
    Ecrire le client C
  end
  commit
end
\end{verbatim}

Les organisateurs s'aperçoivent rapidement qu'il n'y a pas assez
de place dans les stades en entreprennent des travaux d'agrandissement.
On a le deuxième programme \,:
\begin{verbatim}
Augmenter (Stade S, Places P)
begin
  Lire S
  S.Places += P
  Ecrire S
  commit
end
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
\item ({\bf 2 pts}) On lance simultanément deux exécutions du programme {\em
    Augmenter (SF, 1000)}\/ pour augmenter la capacité du Stade de
  France.
    \begin{enumerate}
    \item Donnez un exemple d'une 'histoire' (imbrication des
      lectures/écritures) non sérialisable.
    \item Donnez un exemple d'une histoire non recouvrable (en plaçant
      des ordres {\tt commit}\/).
    \end{enumerate}


\begin{solution}
    \begin{enumerate}
    \item $r_1[SF]r_2[SF]w_2[SF]w_1[SF]$\,: lectures et écritures ont
      lieu en ordre inverses.
    \item $r_1[SF]w_1[SF]r_2[SF]w_2[SF]c_2c_1$. On valide la deuxième
      transaction qui a lu des données non validées.
    \end{enumerate}

\end{solution}
    
  \item ({\bf 2 pts})
	On a maintenant une exécution concurrente de {\em Places (C,
      M, 1500)}\/ et de {\em Augmenter (SF, 1000)}\/, $M$ étant un match
    qui se déroule au Stade de France. Voici le début de
    l'exécution\footnote{l'indice $P$ désigne $Places$, $A$
      $Augmenter$.}\,:
    \begin{center}
      {\bf H} = $r_P[M] r_P[SF] r_A[SF] w_A[SF] c_A \ldots$
    \end{center}
    \begin{enumerate}
    \item Donner l'histoires complète en supposant	
	   qu'il y a 2000 places libres au début de
      l'exécution. Donnez également le nombre de
      places libres dans le stade à la fin de l'exécution.
     
    \item L'histoire obtenue est-elle sérialisable\,?
      
    \item Appliquer un verrouillage \`a deux phases
	  (les verrous sont rel\^ach\'es au moment du {\tt commit}.

     \item Conclusion\,? Y-avait-il un risque d'anomalie\,?
	   Que dire du comportememt du verrouillage \`a deux phases\,?
    \end{enumerate}
 
\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item  $r_P[M] r_P[SF] r_A[SF] w_A[SF] c_A r_P[C] w_P[M] w_P[C]$
    Nombre de places libres\,: $2000 - 1500 + 1000 = 1500$.
    
  \item Oui\,!

  \item  $r_P[M] r_P[SF] r_A[SF] r_P[C] w_P[M] w_P[C] c_P w_A[SF] c_A $

  \item Le 2PL est trop rigoureux\,: il bloque pr\'eventivement
	   la transaction $A$ au cas o\`u celle-ci ferait des MAJ
	par la suite, ce qui n'est pas le cas.
  \end{enumerate}

\end{solution}    


\item ({\bf 2 pts}) Soit l'histoire suivante, représentant deux exécutions
  concurrentes du programme {\em Places}\,: {\em $T_1$ = Places (C, M,
    100)}\/ et {\em $T_2$ = Places (C, M, 200)}\/ pour le même match et
  le même client.
  
  \begin{center}      
    {\bf H} = $r_1[S]r_2[S]r_1[M]r_1[C] w_1[M]r_2[M]r_2[C]w_2[M]w_1[C]
    c_1 w_2[C]c_2$
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Montrer que {\bf H}\/ n'est pas sérialisable.
  \item On suppose qu'il y a 1000 places prises dans $Match$ au
    début de l'exécution. Combien y en a-t-il à la fin de
    l'exécution de {\bf H}\,? Combien de places $C$ a-t-il
    réellement payées\,? A qui profite l'erreur\,?
  \item Appliquer un verrouillage à deux phases sur {\bf H}\/ et
    donner l'exécution {\bf H'}\/ résultante. Les verrous sont
    relâchés après le {\em commit}\/.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Conflits\,: entre $w_1[M]$ et $r_2[M]$, puis $r_2[C]$ et
    $w_1[C]$. Donc le graphe de sérialisation est cyclique\,: pas
    sérialisable.
    
  \item Le dernier à écrire dans {\em Match}\/ est $T_2$ qui a lu
    {\em Match}\/ après la mise-à-jour de $T1$. Donc les
    mises-à-jour de $Match$ se font en série\,: il y a 1300 places
    prises à la fin.  En revanche, $T_2$ a lu $C$ avant que celui-ci
    ne soit mis à jour par $T_1$. Donc $C$ ne paye que 200 places.
    
  \item {\bf H'} = $r_1[S]r_2[S]r_1[M]r_1[C] w_1[M]w_1[C] c_1 r_2[M]
    r_2[C] w_2[M] w_2[C]c_2$
\end{enumerate}
\end{solution}

\end{document}
% LocalWords:  pt french psfig myheadings  exampl to em semi-jointure from R.B
% LocalWords:  pseudo-transitivité EXPLAIN STATEMENT NESTED LOOPS ACCESS ROWID
% LocalWords:  IDX defin ADP NumBill NumAv AerDep AerArr DatDep HeuDep HeuArr
% LocalWords:  Comp d'arrivé d'avion xxx AF Vols.NumAv Avions.NumAv count ICPJ
% LocalWords:  Vols.NumBill Clients.NumBill A.NumBill B.NumBill  A.DateDep  pts
% LocalWords:  A.AerDep B.AerDep A.AerArr B.AerArr d'Organisation CFO NomOp by
% LocalWords:  NomStade NumPlace NomSpectat Opérateur.NomOp Billets.NomOp group
% LocalWords:  S.NomStade B.NomStade O.NomOp B.NomOp Billets.NomStade Start all
% LocalWords:  Stade.NomStade touropérateur select where peut-on begin having
% LocalWords:  PEUT-ETRE dept.epsi Opérateurs.NomOp Stades.NomStade tri-fusion
% LocalWords:  tuples PlacesPrises NoClient Nb-Places nbre S.places C.solde end
% LocalWords:  M.PlacesPrises Ecrire S.Places SF sont-elles présente-t-il
% LocalWords:  sérialisation mises-à-jour

