
\enteteExam{NFE106 -- Administration de bases de données}%
{Examen 21 juin 2023 -- session 1 -- 3h}%
{Examen en présentiel -- Calculatrices autorisées -- Documents autorisés: 10 pages recto/verso de notes personnelles}%

\section{Stockage et indexation (6 pts)}

Soit l'extrait suivant de la base de données qui sert à la gestion d'une grande
 bibliothèque\,:

\begin{itemize}
  \item Livre (id, titre, id\_auteur, date\_publication, catégorie, éditeur)
  \item Emprunt (id\_personne, id\_livre, date\_début, date\_fin)
  \item Personne  (id, nom, prénom, âge)
\end{itemize}

\begin{enumerate}

\item Pour la table Livre, identifiez les clés primaires et étrangères.
\begin{solution}
Clé primaire: id\\
Clés étrangères: id\_auteur $\rightarrow$ AUTEUR(id)
\end{solution}

\item Donnez la commande SQL pour créer la table Livre. 
\begin{solution}
\begin{verbatim}
CREATE TABLE LIVRE(
    id NUMBER(10),
    titre VARCHAR2(50),
    id_auteur NUMBER(10),
    date_publication DATE,
    catégorie VARCHAR2(20),
    éditeur VARCHAR2(20),
    CONSTRAINT pk_livre PRIMARY_KEY id,
    CONSTRAINT fk_livre FOREIGN_KEY id_auteur REFERENCES AUTEUR(id)
\end{verbatim}
\end{solution}

\item On 
suppose que chaque enregistrement a une taille de 
250 octets et que chaque bloc a un entête de 150 octets. 
 Indiquez le nombre de blocs nécessaires si la table 
       contient 3 millions de livres. La taille d'un bloc est de 4\,000 octets.

\begin{solution}
Il y a 3 850 octets utiles dans un bloc. On place $3850/250=15$ enregistrements par bloc.  
Il faut 
        $\lceil \frac{3\,000\,000}{15} \rceil = 200\,000$ blocs.
\end{solution}

 \item On décide de trier la table Livre sur la date de publication et de construire
     un index non-dense à un niveau. Combien contient-t-il d'entrées, 
     Sachant qu'une adresse et une date occupent chacun 8 octets, combien d'entrées met-on dans
     un bloc et combien de blocs sont nécessaires\,?

\begin{solution}
Il y a 200 000 entrées de 16 octets chacune. . On place $4000/16=250$ entrées par bloc.  
Il faut 
        $\lceil \frac{200\,000}{250} \rceil = 800$ blocs.
\end{solution}

\end{enumerate}

\section{Indexation (4 points)}


On insère successivement les enregistrements suivants dans la table 
\texttt{Personne}, selon cet ordre :

\begin{center}
\begin{small}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\textbf{id} & \textbf{nom} & \textbf{prénom} & \textbf{âge} \\
\hline
\hline
1 & Martin & Georges & 30\\
\hline
2 & Dubois & Inna & 20 \\
\hline
3 & Thomas & Maxime & 14\\
\hline
4 & Richard & Boris & 45\\
\hline
5 & Petit & Gérald & 32\\
\hline
6 & Durand & Valérie & 43\\
\hline
7 & Leroy & Jacques & 34 \\
\hline
8 & Simon & Michel & 22 \\
\hline
9 & Laurent & Jean-Jacques & 63\\
\hline
10 & Moreau & Eddie & 12\\
\hline
11 & Morel & Philippe & 15\\
\hline
12 & Perrin & Gloria & 18 \\
\hline
13 & Clement & Bob & 19\\
\hline
14 & Dumont  &  Claire & 67\\
\hline
\end{tabular}
\end{small}
\end{center}

On met en place un index sur l'attribut \textbf{âge} de cette table. 

\begin{enumerate}

\item Construire l'arbre B d'ordre \textbf{2} (4 entrées par bloc)
correspondant à cet ensemble d'articles, en respectant l'ordre d'arrivée. 
Donner les étapes de construction intermédiaires importantes (celles qui produisent 
un changement de la structure de l'arbre).


\item On considère que cet arbre B  est stocké à raison d'un n{\oe}ud par bloc sur disque. On recherche les noms des personnes dont l'âge est entre 20 et 40 ans (inclus). 
Combien de blocs disque doivent être chargées au minimum pour répondre à cette requête en utilisant l'arbre B ? Justifier. 


\begin{solution}
Il s'agit ici d'une requête par intervalle: on commence par chercher les enregistrements pour lesquels l'âge est égal à 20 (lecture de 5 enregistrements). Il suffit ensuite d'exploiter le chaînage des feuilles pour trouver les autres enregistrements, en parcourant ici encore 5 enregistrements dans l'arbre B). On charge donc 10 
blocs d'index. Il faut ensuite récupérer les données pointées par l'index sur disque. Dans le meilleur cas (peu probable mais possible), toutes ces données sont stockées dans un même 
bloc. Donc on charge au minimum 11 blocs. 
\end{solution}

\end{enumerate}


\section{Optimisation (6 points)}

On suppose que seules les clés primaires sont indexées.

\begin{enumerate}

   \item Soit la requête suivante:
  
\begin{verbatim}
     select p.nom, p.prénom
     from Livre as l,Personne as p
     where l.titre = "Bilbo"
     and l.id_auteur = p.id
\end{verbatim}

  Donnez le plan d'exécution classique des boucles imbriquées indexées.
     
\begin{solution}
On parcourt séquentiellement la table \texttt{Livre}. Pour chaque livre
obtenu on utilise l'identifiant de l'auteur pour une recherche par index
sur la table \texttt{Personne} (donc, parcours d'index suivi d'un accès direct).
\end{solution}

     
    \item On considère maintenant la requête suivante, avec une jointure entre \texttt{Livre}
    et \texttt{Emprunt} 
     
\begin{verbatim}
     select e.date_debut, e.date_fin 
     from Livre as l, Emprunt as e
     where  l.titre = "Bilbo"
     and e.id_livre = l.id
\end{verbatim}
 
     Donner de même le plan d'exécution utilisant le plus possible les index 
     et indiquer où se situe la sélection sur le titre.
 
  \begin{solution}
On parcourt \texttt{Emprunt}, on utilise l'index sur la table \texttt{Livre}, 
et la sélection se fait au moment de l'accès direct.
\end{solution}
        
     \item Peut-on éviter tout parcours séquentiel en ajoutant un index sur le titre des livres\,? Justifiez votre réponse.
     
\begin{solution}
Pas vraiment, car même en cherchant le livre par l'index, on ne
peut pas échapper  à un parcours séquentiel de la table \texttt{Emprunt}
dont l'index (dans l'ordre donné) ne permet pas une recherche basée sur \texttt{id\_livre}.
\end{solution}
 
  
  \item En supposant qu'il n'y a pas d'index sur la table \texttt{Livre}.
  Elle occupe 50 MO, alors que la table \texttt{Emprunt} en occupe 200. 
  Le système dispose de 100 MO de mémoire RAM pour effectuer la jointure. Expliquer
  l'algorithme de jointure qui vous semble le plus efficace. Combien de MOs seront  
  lus au final\,?
  
\begin{solution}
On charge la table \texttt{Livre} en mémoire sous la forme d'une table de hachage.
Puis on parcourt séquentiellement \texttt{Emprunt} en cherchant le livre 
à chaque fois dans la table de hachage. On va lire une seule fois chaque table\,: 250 MO au total.
\end{solution}
\end{enumerate}


\section{Concurrence (4 points)}

Soit l'exécution concurrente suivante

$$H = r_1[x] r_2[x] r_3[y] w_1[x] w_1[z] c_1 w_2[y] c_2 w_3[z] c_3$$

\begin{enumerate}

\item Donner la liste des conflits de H
\begin{solution}
    \begin{itemize}
        \item[sur x : ] $r_2[x] w_1[x]$
        \item[sur y : ] $r_3[y] w_2[y]$
        \item[sur z : ] $w_1[z] w_3[z]$
    \end{itemize}
\end{solution}

\item Donner le graphe de s\'erialisation de H. Que pouvez-vous déduire de ce
graphe? 
\begin{solution}
    $T_2 \rightarrow T_1, T_3 \rightarrow T_2, T_1 \rightarrow T_3$. Il y a un cycle, dont H n'est pas \textit{s\'erialisable}.
\end{solution}


\item Donner l'exécution finale par application de l'algorithme de verrouillage à deux phases. 
Donner le détail du déroulement de l'algorithme.
 \texttt{(2 points)}

\begin{solution}
$T_1$  est mis en attente au moment où $w_1[x]$ est soumis ($x$ a un  verrou partagé avec $T_2$)
$T_2$  est mis en attente au moment où $w_2[y]$ est soumis ($x$ a un  verrou partagé avec $T_3$). 
$T_3$ finit alors de s'exécuter, $T_2$ est libérée et termine, puis $T_1$.
\end{solution}


\end{enumerate}
