
\enteteExam{NFE106 -- Administration de bases de données}%
{Examen 29 juin 2020 -- session 1 -- 2h30}%
{\empty}%

\section{Stockage et indexation (6 pts)}

Soit l'extrait suivant de la base de données qui sert à la gestion d'une grande
 bibliothèque\,:

\begin{itemize}
  \item Livre (id, titre, id\_auteur, date\_publication, catégorie, éditeur)
  \item Emprunt (id\_personne, id\_livre, date\_début, date\_fin)
  \item Personne  (id, nom, prénom, âge)
\end{itemize}

\begin{enumerate}

\item Pour la table Livre, identifiez les clés primaires et étrangères.
\begin{solution}
Clé primaire: id\\
Clés étrangères: id\_auteur $\rightarrow$ AUTEUR(id)
\end{solution}

\item Donnez la commande SQL pour créer la table Livre. 
\begin{solution}
\begin{verbatim}
CREATE TABLE LIVRE(
    id NUMBER(10),
    titre VARCHAR2(50),
    id_auteur NUMBER(10),
    date_publication DATE,
    catégorie VARCHAR2(20),
    éditeur VARCHAR2(20),
    CONSTRAINT pk_livre PRIMARY_KEY id,
    CONSTRAINT fk_livre FOREIGN_KEY id_auteur REFERENCES AUTEUR(id)
\end{verbatim}
\end{solution}

\item Donnez les tailles minimale et maximale d'un enregistrement dans la table Livre, 
    et indiquez le nombre de blocs nécessaires, \emph{au pire}, si la table 
       contient 3 millions de livres. La taille d'un bloc est de 4\,096 octets.
       
 \item On décide de trier la table Livre sur la date de publication et de construire
     un index non-dense. Combien contient-t-il d'entrées, combien d'entrées met-on dans
     un bloc et combien de blocs sont nécessaires\,?
\end{enumerate}

\section{Indexation (4 points)}


On insère successivement les enregistrements suivants dans la table 
\texttt{Personne}, selon cet ordre :

\begin{center}
\begin{small}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\textbf{id} & \textbf{nom} & \textbf{prénom} & \textbf{âge} \\
\hline
\hline
1 & Martin & Georges & 30\\
\hline
2 & Dubois & Inna & 20 \\
\hline
3 & Thomas & Maxime & 14\\
\hline
4 & Richard & Boris & 45\\
\hline
5 & Petit & Gérald & 32\\
\hline
6 & Durand & Valérie & 43\\
\hline
7 & Leroy & Jacques & 34 \\
\hline
8 & Simon & Michel & 22 \\
\hline
9 & Laurent & Jean-Jacques & 63\\
\hline
10 & Moreau & Eddie & 12\\
\hline
11 & Morel & Philippe & 15\\
\hline
12 & Perrin & Gloria & 18 \\
\hline
13 & Clement & Bob & 19\\
\hline
14 & Dumont  &  Claire & 67\\
\hline
\end{tabular}
\end{small}
\end{center}

On met en place un index sur l'attribut \textbf{âge} de cette table. 

\begin{enumerate}

\item Construire l'arbre B d'ordre \textbf{2} (4 entrées par bloc)
correspondant à cet ensemble d'articles, en respectant l'ordre d'arrivée. 
Donner les étapes de construction intermédiaires importantes (celles qui produisent 
un changement de la structure de l'arbre).

\begin{solution}

L'arbre final est le suivant:

\begin{small}
\medskip

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{bplus}=[rectangle split, rectangle split horizontal,rectangle split ignore empty parts,draw,minimum height=0.4cm]
\tikzstyle{every node}=[bplus]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=60mm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=5cm]
\node {15 \nodepart{two} 20  \nodepart{three}  30 \nodepart{four}  43}
 [->]
child[sibling distance=25mm] {node (b) {12 \nodepart{two} 14 \nodepart{three} 15}}
 child {node (h) [right=  1 cm of b]{ 18 \nodepart{two}  19 \nodepart{three} 20}}    
 child {node (k)[right= 1 cm of h] {20 \nodepart{two} 30}}
 child {node (mi)[right= 1 cm of k] { 32 \nodepart{two} 34 \nodepart{three} 43}}    
 child {node (mo) [right= 1 cm of mi] {45 \nodepart{two} 63 \nodepart{three} 67}}    
;


\draw[thick,>=stealth,->] (b)--+(h);
\draw[thick,>=stealth,->] (h)--+(k);
\draw[thick,>=stealth,->] (k)--+(mi);
\draw[thick,>=stealth,->] (mi)--+(mo);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{small}

NB pour la suite: les feuilles de l'arbre B ``pointent'' vers le fichier de 
donn\'ees n'apparaissant pas ici.

\end{solution}

\item On considère que cet arbre B  est stocké à raison d'un n{\oe}ud par bloc sur disque. On recherche les noms des personnes dont l'âge est entre 20 et 40 ans (inclus). 
Combien de blocs disque doivent être chargées au minimum pour répondre à cette requête en utilisant l'arbre B ? Justifier. 


\begin{solution}
Il s'agit ici d'une requête par intervalle: on commence par chercher les enregistrements pour lesquels l'âge est égal à 20 (lecture de 5 enregistrements). Il suffit ensuite d'exploiter le chaînage des feuilles pour trouver les autres enregistrements, en parcourant ici encore 5 enregistrements dans l'arbre B). On charge donc 10 
blocs d'index. Il faut ensuite récupérer les données pointées par l'index sur disque. Dans le meilleur cas (peu probable mais possible), toutes ces données sont stockées dans un même 
bloc. Donc on charge au minimum 11 blocs. 
\end{solution}

\end{enumerate}


\section{Optimisation (6 points)}

\begin{enumerate}

   \item Soit la requête suivante:
\begin{minted}{sql}
     select p.nom, p.prénom
     from Livre as l,Personne as p
     where l.titre = "Bilbo"
     and l.id_auteur = p.id
\end{minted}

  Donnez le plan d'exécution classique des boucles imbriquées indexées, en supposant
     que seules les clés primaires sont indexées.
     
    \item Que devient le plan si on ajoute un index sur le titre des livres 
     
\item Soit la requ\^ete suivante:

\begin{minted}{sql}
     select p.id, p.nom, p.prénom
     from Livre as l, Emprunt as e, Personne as p
     where p.nom = "Cioran"
     and l.id_auteur = p.id
     and e.id_livre = l.id
     and p.id = e.id_personne;
\end{minted}

  Donnez le plan d'exécution classique des boucles imbriquées indexées, en supposant
     que seules les clés primaires sont indexées.
     
     \item Soit la requ\^ete suivante:
     
\begin{minted}{sql}
     select e.date_debut, e.date_fin 
     from Livre as l, Emprunt as e
     where  l.titre = "Bilbo"
     and e.id_livre = l.id
\end{minted}

   En supposant qu'il n'y a pas d'index sur la table Livre, peut-on utiliser un index
   pour la jointure\,? quel
   serait le plan d'exécution\,?

\end{enumerate}


\section{Concurrence (4 points)}

Soit l'exécution concurrente suivante :

$$H = r_1[x] r_2[x] r_3[y] w_1[x] w_1[z] c_1 w_2[y] c_2 w_3[z] c_3$$

\begin{enumerate}

\item Donner la liste des conflits de H; 
\begin{solution}
    \begin{itemize}
        \item[sur x : ] $r_2[x] w_1[x]$
        \item[sur y : ] $r_3[y] w_2[y]$
        \item[sur z : ] $w_1[z] w_3[z]$
    \end{itemize}
\end{solution}

\item Donner le graphe de s\'erialisation de H. Que pouvez-vous déduire de ce graphe?
\begin{solution}
    $T_2 \rightarrow T_1, T_3 \rightarrow T_2, T_1 \rightarrow T_3$. Il y a un cycle, dont H n'est pas \textit{s\'erialisable}.
\end{solution}


\item Donner l'exécution obtenue par application de l'algorithme de verrouillage \`a deux phases. 
Donner le d\'etail du d\'eroulement de l'algorithme. On suppose que les verrous sont rel\^ach\'es imm\'ediatement apr\`es les {\it commit}. 
%\begin{solution}
%\end{solution}

\end{enumerate}
