\entete{HTT}{4 Juillet 2012}

\section{Alg\`ebre relationnelle et SQL (10 points)}

Voici une partie de la base de donn\'ees utilis\'ee pour g\'erer les jeux Olympiques de Londres~:\\
\texttt{
EPREUVE(\underline{ID}, nom, recordMonde, recordOlympique)\\
ATHLETE(\underline{ID}, nom, prenom, sexe, date\_naiss, nationalite)\\
CLASSEMENT(\underline{{\it IDAthlete}, {\it IDEpreuve}}, classement, record)\\
}
Le record est une chaÓne de caractŤres contenant la valeur du record et sa mesure (8.45s, 8,47m, 146kg, \ldots).\\
Le classement correspond ŗ la place de l'athlŤte dans l'ťpreuve (1 = or, 2 = argent, 3 = bronze, \ldots).
\begin{enumerate}
  \item (1 point) Donner le schťma conceptuel entitťs/associations correspondant ŗ ce schťma relationnel, en prťcisant si vous avez employť la notation UML ou MERISE.
\begin{correction}
Deux entitťs Epreuve et Athlete. Une association Classement (avec deux attributs).
\end{correction}
  \item (1 point) Rťpondre aux questions suivantes en argumentant briŤvement votre rťponse~:
  \begin{itemize}
    \item Un athlŤte peut-il avoir deux classements diffťrents pour la mÍme ťpreuve~?
\begin{correction}
Non, l'association est unique pour une ťpreuve et un athlŤte.
\end{correction}
    \item Un athlŤte peut-il participer ŗ plusieurs ťpreuves diffťrentes~?
\begin{correction}
Oui, rien n'empÍche l'association l'appartenance d'un athlŤte ŗ deux ťpreuves.
\end{correction}
    \item Un athlŤte peut-il avoir un record personnel supťrieur au record mondial de l'ťpreuve correspondante~?
\begin{correction}
Oui, aucune contrainte n'est visible sur la notion de record personnel.
\end{correction}
    \item Deux athlŤtes diffťrents peuvent-ils avoir la mťdaille d'or (classement = 1) pour la mÍme ťpreuve~?
\begin{correction}
Oui, malheureusement, il n'y a pas de contraintes sur le classement. Donc c'est possible. 
\end{correction}
  \end{itemize}
  Pour les questions suivantes, indiquer pour chaque expression donnťe une requÍte en algŤbre et/ou en SQL~: 
  \item (1 point - AlgŤbre + SQL) Le record des athlŤtes qui ont eu une mťdaille d'or~? 
\begin{correction}
  $\pi_{record}(\sigma_{classement=1}(CLASSEMENT))$
  \begin{lstlisting}
  SELECT record
  FROM CLASSEMENT
  WHERE classement = 1;
  \end{lstlisting}
\end{correction}
\item (1 point - AlgŤbre + SQL) Le nom des ťpreuves pour lesquelles le record du Monde est ťgal ŗ son record Olympique~?
\begin{correction}
  $\pi_{nom}(\sigma_{recordMonde=recordOlympique}(EPREUVE))$
  \begin{lstlisting}
  SELECT nom
  FROM EPREUVE
  WHERE recordMonde=recordOlympique;
  \end{lstlisting}
\end{correction}
\item (1 point - AlgŤbre + SQL) Liste des pays distincts ayant eu une mťdaille (or, argent ou bronze)~?
\begin{correction}
  $\pi_{nationalite}(\sigma_{classement<=3}(CLASSEMENT) \Join_{IDAthlete = ID} ATHLETE)$
  \begin{lstlisting}
  SELECT DISTINCT nationalite
  FROM CLASSEMENT, ATHLETE
  WHERE IDAthlete = ID AND CLASSEMENT BETWEEN 1 AND 3 ;
  \end{lstlisting}
\end{correction}
\item (1.5 point - SQL) Nombre de mťdailles par pays, classťs par ordre dťcroissant de nombre de mťdailles~?
\begin{correction}
  \begin{lstlisting}
  SELECT nationalite, count(*) AS NB
  FROM CLASSEMENT, ATHLETE
  WHERE IDAthlete = ID AND CLASSEMENT BETWEEN 1 AND 3
  GROUP BY nationalite
  ORDER BY NB DESC ;
  \end{lstlisting}
\end{correction}
\item (1.5 point - AlgŤbre + SQL) Le nom des athlŤtes ayant eu une mťdaille ŗ chaque ťpreuve qu'il a effectuť~?
\begin{correction}
  $\pi_{nom}(\pi_{id, nom}(ATHLETE) - \pi_{id, nom}(ATHLETE \Join_{IDAthlete=ID} \sigma_{classement>3}CLASSEMENT))$
  \begin{lstlisting}
  SELECT nom
  FROM ATHLETE
  WHERE ID NOT IN (SELECT IDAthlete FROM CLASSEMENT WHERE CLASSEMENT > 3) ;
  \end{lstlisting}
\end{correction}
\item (2 points - SQL) Le nom du pays ayant eu le plus de mťdailles, ainsi que le nombre de ces mťdailles~?
\begin{correction}
  $\pi_{nom, prenom}(\rho_{id \rightarrow id\_aud}(AUDITEUR) \Join(INSCRIPTION \div \rho_{id \rightarrow id\_ue}(\pi_{id}(UE))))$
  \begin{lstlisting}
  SELECT nationalite
  FROM ATHLETE, CLASSEMENT
  WHERE IDAthlete = ID AND classement < 4
  GROUP BY nationalite
  HAVING COUNT(*) = (SELECT MAX(COUNT(*)
                     FROM ATHLETE, CLASSEMENT
                     WHERE IDAthlete = ID AND classement < 4
                     GROUP BY nationalite);
  \end{lstlisting}
\end{correction}
  
\end{enumerate}
 
\section{Index (2 points)}

\begin{enumerate}
  \item (2 points) Crťer un index B+Tree d'ordre 2 sur la nationalitť des AthlŤtes avec les valeurs ci-dessous. Toute valeur en doublon apparaÓtra plusieurs fois. Vous montrerez chaque ťtape d'ťclatement de l'arbre.
\begin{center}
fr, en, us, au, it, ch, br, fr, us, us, de, ru, ru,  
\end{center}

\end{enumerate}	

\section{Optimisation  (3 points)}

\begin{enumerate}
  \item (3 points) Pour la requÍte ci-dessous, dire ce quelle produit comme rťsultat et donner un plan d'exťcution (EXPLAIN \underline{et} arborescent) sachant qu'il existe un index sur l'attribut {\tt classement} de la table {\tt CLASSEMENT}, qu'il n'y a pas d'autres index et que les deux tables sont de tailles moyennes.
\begin{lstlisting}
  SELECT NOM, PRENOM
  FROM Athlete A, CLASSEMENT C
  WHERE A.ID=C.IDAthlete
        AND C.classement = 1
        AND A.nationalite = 'Fr'
\end{lstlisting}~
\begin{correction}
Cette requÍte donne les noms et prťnoms des AthlŤtes FranÁais classťs premiers dans une ťpreuve. 
\begin{verbatim}
0  SELECT STATEMENT
1*   NESTED LOOPS
2      TABLE ACCESS BY INDEX ROWID   Classement
3*       INDEX RANGE SCAN            IDX_CLASSEMENT
4*     TABLE ACCESS FULL             Athlete

(1) A.ID=C.ID_Athlete
(3) CLASSEMENT = 1
(4) a.nationalite = 'Fr'
\end{verbatim}
\end{correction}
\end{enumerate}	
\vspace*{-.75cm}
\section{Concurrence (5 points)}

Soit les deux programmes de locations suivants\footnote{Chaque opťration de lecture donne en premier paramŤtre la table sťlectionnťe, puis l'identifiant correspondant, et enfin dans le cas des ťcritures la valeur modifiťe.} :

\textbf{Programme P1 :}
\begin{itemize}
\item 
\scriptsize
\begin{verbatim}
Nouveau_record_personnel (IDAthlete, IDEpreuve, record)
  var tmp
begin
  Start    //Lecture puis mise ŗ jour du record de l'athlŤte pour une ťpreuve
  tmp = Read (Classement, IDAthlete, IDEpreuve)
  Write (Classement, IDAthlete, IDEpreuve, record)
  //Lecture de l'ťpreuve correspondante pour voir s'il faut changer le record
  tmp = Read (Epreuve, IDEpreuve)
  if (tmp.recordOlympique < record)                  //Mise ŗ jour du record
    Write (Epreuve, IDEpreuve, record)
  end if
  Commit
end
\end{verbatim}
\end{itemize}

\textbf{Programme P2 :}
\begin{itemize}
\item 
\scriptsize
\begin{verbatim}
ModifClassement (IDEpreuve, IDAthlete, classement)
  var tmp
begin
  Start                               //Mise ŗ jour du classement d'un athlete 
  Write (Classement, IDEpreuve, IDAthlete, classement)
  //Verification si un autre athlete a dťjŗ ce classement (il en existe au plus un)
  tmp = Read (Classement, IDEpreuve, IDAthlete)
  if (tmp == null)       //S'il n'y en a pas (fin de chaine), on finalise la transaction
    Commit
  else             //Sinon, il faut dťcaler cet ancien athlŤte d'un cran, par appel rťcursif
    ModifClassement (Classement, IDEpreuve, temp.IDAthlete, temp.classement + 1)
  end if
end
\end{verbatim}
\end{itemize}

Soit l'exťcution concurrente suivante (les verrous se posent au niveau du n-uplet)~:

\textbf{H:} $w_1[x] r_2[y] r_3[z] w_2[y] r_1[y] w_1[y] r_2[e] w_3[z] r_1[z] w_2[e] c_2 r_3[e] w_1[z] r_1[t] w_3[e] c_3 c_1$\\


\begin{enumerate}
\item (1 points) Identifier pour chaque transaction ŗ quel programme (P1 ou P2) il peut correspondre.
\begin{correction}
T1 : programme P2 $\Rightarrow w_1[x] r_1[y] w_1[y] r_1[z] w_1[z] r_1[t] c_1$\\
T2 : programme P1 $\Rightarrow r_2[y] w_2[y] r_2[e] w_2[e] c_2$\\
T3 : programme P1 $\Rightarrow r_3[z] w_3[z] r_3[e] w_3[e] c_3$\\
\end{correction}

\item (1 point) Identifier les conflits et donner le graphe de sťrialisation. Cette histoire est-elle sťrialisable ?
\begin{correction}
Conflits :
$r_2[y] - w_1[y]$, $w_2[y] - r_1[y]$, $w_2[y] - w_1[y]$, $r_2[e] - w_3[e]$, $w_3[z] - r_1[z]$, $w_2[e] - r_3[e]$, $w_2[e] - w_3[e]$\\
Il n'y a pas de cycles, il est sťrialisable.
\end{correction}

\item (2 points) Cette histoire est-elle recouvrable? garantie-t'elle l'annulation en cascade~? Est-elle stricte~? Expliquer.
\begin{correction}
\begin{itemize}
  \item H est Recouvrable :
  \begin{itemize}
    \item $w_3[z] - r_1[z]$ : $c_1$ aprŤs le $c_3$
    \item $w_2[e] - r_3[e]$ : $c_3$ aprŤs le $c_2$
  \end{itemize}
  \item H ne garanti pas les annulations en cascade :
  \begin{itemize}
    \item $w_3[z] - r_1[z]$ : $c_3$ aprŤs la lecture
    \item $w_2[e] - r_3[e]$ : $c_2$ avant la lecture
  \end{itemize}
  \item H n'est pas strict car ne garanti pas l'annulation en cascade.
\end{itemize}
\end{correction}

\item (1 point) Un crash du systŤme survient juste aprŤs $c_2$. Etant donnť que l'opťration $w_1[x]$ donnait pour nouveau classement ŗ $x$ la valeur 3. Quel est le classement de $z$ \underline{aprŤs} la reprise du systŤme~?
\begin{correction}
Le programme P1 dťcale tous les classements de 1 qui sont ťgaux au premier. Ainsi, on peut en dťduire que $y$ passe de 3 ŗ 4, $z$ de 4 ŗ 5. $w_3[z]$ modifie le record mais pas le classement donc pas d'interfťrence.\\
Ainsi, lors du crash seule la transaction 2 est valide, et il faut annuler toutes les modifications de T1 et T3. On peut alors en dťduire que nous revenons dans l'ťtat initial au niveau du classement puisque seul T1 modifiait le classement.\\
Donc, $z$ vaut 4 aprŤs la reprise.
\end{correction} 
 
% \item (2 points) Trouver l'exťcution produite par verrouillage ŗ deux phases simple si les verrous d'une transaction sont toujours rel‚chťs aprŤs sa validation ou son annulation.
% \begin{correction}
% \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
% \hline
% {\bf H} & {\bf H'} & {\bf verrous} & {\bf attente}\\
% \hline
% 
% \end{tabular}
% \end{correction}
 \end{enumerate}
