\entete{HTT}{12 septembre 2012}

\section{Alg\`ebre relationnelle et SQL (9 points)}

Voici une partie de la base de données utilisée par un site de vente aux enchères :\\
\texttt{ARTICLE(idArticle, nom, description)\\
PERSONNE(idPersonne, nom, prenom, adresse, compte, noteVendeur, noteAcheteur)\\
MISEENVENTE(idArticle, idVendeur, prixMiseEnVente, dateMiseEnVente)\\
VENTE(idArticle, idVendeur, idAcheteur, prixVendu, dateVente)
}
%Le schéma de la base n'est pas idéal, mais sinon il faut travailler avec les NULL et les auditeurs se débrouillent mal sans doc même si j'en parle beaucoup en cours.

%Une même personne peut être vendeur pour certains articles et acheteur pour d'autres. Sa note en tant que vendeur peut être mise à jour après chaque vente, sa note en tant qu'acheteur peut être mise à jour après chaque achat.

\begin{enumerate}
  \item (1 point) Pour chaque table, identifier les clés primaires et les clés étrangères.


  \item (2 points) Donner le schéma conceptuel entités/associations correspondant à ce schéma relationnel, en précisant si vous avez employé la notation UML ou MERISE.


Pour les questions suivantes, indiquer pour chaque expression donnée une requête en algèbre et/ou en SQL~: 

\item (1 point - Algèbre + SQL) Quels sont les articles dont le prix de mise en vente est compris entre 100 et 200 euros? 


\item (1,5 points - Algèbre + SQL) Quels vendeurs n'ont vendu aucun des articles qu'ils ont mis en vente?


\item (1 point - SQL) Pour les vendeurs pour lesquels le montant total des ventes est supérieur à 10000 euros, indiquer idPersonne, nom, prenom et montant total des ventes.


\item (1 points - SQL) Quel vendeur a mis en vente le plus d'articles?


\item (1,5 points - Algèbre + SQL) Quels acheteurs ont acheté au moins un article de chaque vendeur?


\end{enumerate}
 
 
\section{Index (3 points)}

On met en place un index sur l'attribut \texttt{prixMiseEnVente} de la table \texttt{ARTICLE}. On considère que les prix de mise en vente des articles insérés dans cette table sont, dans l'ordre d'insertion: 28, 55, 210, 120, 33, 34, 65, 82, 2, 29, 10, 80.

\begin{enumerate}
\item (2 points) Construire l'arbre B+ d'ordre 2 correspondant à cet ensemble de valeurs, en respectant l'ordre d'arrivée. Donner les étapes de construction intermédiaires importantes (celles qui produisent un changement de la structure de l'arbre) et distinguer sur les schémas les noeuds de natures différentes (noeuds contenant des clés vs. ceux contenant les enregistrements complets ou autre chose).
\item (1 point) On recherche les articles dont le prix de mise en vente est entre 50 et 150 euros (inclus). Combien de pages disque doivent être chargées pour répondre à cette requête en utilisant
l'arbre B+ ? Justifier.
\end{enumerate}





\section{Optimisation  (4 points)}

\begin{enumerate}
  \item (4 points) Pour la requête ci-dessous, exprimer en une phrase ce qu'elle produit comme résultat et donner un plan d'exécution (EXPLAIN \underline{et} arborescent) sachant qu'il existe un index sur l'attribut {\tt idPersonne} de la table {\tt Personne}, qu'il n'y a pas d'autres index, que la table {\tt MISEENVENTE} est de taille moyenne et la table {\tt VENTE} est plus petite que la précédente.
\begin{lstlisting}
  SELECT NOM, PRENOM
  FROM Personne P, MISEENVENTE M, VENTE V
  WHERE P.idPersonne = V.idAcheteur AND
        V.idArticle = M.idArticle AND
        prixMiseEnVente < prixVendu / 10 ;
\end{lstlisting}
\begin{correction}
Cette requête donne les noms et prénoms des acheteurs qui ont acheté des articles 10 fois plus chers que leur prix de mise en vente. 
\begin{verbatim}
0  SELECT STATEMENT
1    NESTED LOOPS
2*     NESTED LOOPS
3        TABLE ACCESS FULL           VENTE
4        TABLE ACCESS FULL           MISEENVENTE
5      TABLE ACCESS BY INDEX ROWID   PERSONNE
6*       INDEX RANGE SCAN            IDX_PERSONNE

(2) V.idArticle = M.idArticle AND prixMiseEnVente < prixVendu / 10
(6) P.idPersonne = V.idAcheteur
\end{verbatim}
\end{correction}
\end{enumerate}	


\section{Concurrence (4 points)}

Soit l'exécution concurrente suivante (les verrous se posent au niveau du n-uplet)~:

\textbf{H:} $r_2[y] r_1[x] r_3[z] w_2[y] r_1[y] w_1[y] w_3[z] r_2[t] r_1[z] w_2[t] c_2 w_1[z] r_3[x] r_1[t] w_3[t] c_3 c_1$\\


\begin{enumerate}
\item (1 point) Identifier pour chaque donnée (x,y,z,t), les conflits associés et donner le graphe de sérialisation. Cette histoire est-elle sérialisable ?
\begin{correction}
Conflits :
$r_1[x] - r_3[x]$
$r_2[y] - w_1[y]$, $w_2[y] - r_1[y]$, $w_2[y] - w_1[y]$,\\
$r_2[t] - w_3[t]$, $w_2[t] - r_3[t]$, $w_2[t] - r_1[t]$, $w_2[t] - w_3[t]$, $r_1[t] - w_3[t]$\\
$w_3[z] - r_1[z]$\\
Il y a un cycle, l'histoire n'est pas sérialisable.
\end{correction}
 
\item (2 points) Trouver l'exécution produite par verrouillage à deux phases simple si les verrous d'une transaction sont toujours relâchés après sa validation ou son annulation.
\begin{correction}
$r_2[y] w1[x] r_3[z] w_2[y] w_3[z] r_2[t] w_2[t] c_2 r_1[y] r_3[x] w_3[t] c_3 r_1[z] w_1[z] r_1[t] c_1$\\
Exécution sans problèmes.
\end{correction}

\item (1 point) On pose un verrou exclusif avec la commande FOR UPDATE pour les instructions de lecture de la transaction T1. Le résultat est-il différent ? Que se passe-t-il ?
\begin{correction}
Cette fois-ci, cela fera bloquer la transaction T3 sur $r_3[x]$, ce qui donnera alors un interblocage.
\end{correction}
\end{enumerate}
